\chapter[Uruchomienie dostępnych w sieci przykładów demonstrującychwykorzystanie Apache Thrift][Uruchomienie dostępnych w sieci przykładówdemonstrujących wykorzystanie Apache Thrift]{Uruchomienie dostępnych w sieciprzykładów demonstrujących wykorzystanie Apache Thrift}Jednym z~etapów dobrego poznania Apache Thrift, było uruchomienie dostępnychw~sieci przykładów wykorzystujących to~narzędzie. Kolejnym krokiem, byłaimplementacja prostej usługi przypominającej bardzo uproszczone zadanieprojektowe. Uruchomionym przykładem demonstrującym wykorzystanie Apache Thriftbył ,,Thrift by Example'' ze strony:\emph{http://thrift-tutorial.readthedocs.org/en/latest/usage-example.html}.\vspace{5mm}Opisano sposób realizacji prostej usługi zapewniającej operacje matematyczne.Przykład wprowadza do:\begin{itemize}  \item składni oraz możliwości języka opisu interfejsu dla narzędzia - Thrift  IDL,  \item sposobu użycia kompilatora Thrift IDL,  \item sposobu implementacji aplikacji klienta w języku Java,  \item sposobu implementacji aplikacji serwera wraz z odpowiednimi klasami  realizującymi usługę w języku Java,  \item przykład dodatkowo opisuje sposób nawiązywania bezpiecznych połaczeń  (przy pomocy SSL).\end{itemize}\vspace{5mm}Przykładowa usługa umożliwia klientowi zapytanie serwera o wynik operacji -w~ramach zdalnego wywołania procedury klient przekazywał argumenty oraz typoperacji. Dodatkowo wykorzystano mechanizmy Apache Thrift umożliwiającerzucanie wyjątków (na~przykład w przypadku próby dzielenia przez 0).\vspace{5mm}Demonstracja Thrift by Example wprowadza w Apache Thrift, pokazuje przykładowezastosowanie i~proponuje przykładową implementację wykorzystującą to~narzędzie.\vspace{5mm}Drugim elementem wprowadzenia do Apache Thrifta była samodzielna implementacjabardzo uproszczonej wersji usługi, o której mowa w zadaniu projektowym-~rozproszonego systemu plików. W~ramach tych prac powstały dwie grupy usług:NamingService oraz StorageService, które odpowiadają kolejno warstwie usługlokalizacyjno-nazewniczej oraz warstwie właściwego przechowywania.\hspace*{-\parindent}%\begin{minipage}{\linewidth}\begin{lstlisting}[language=C,style=incode,caption={Interfejs serwera nazewniczego},morekeywords={typedef,int,service,string,namespace}]namespace java NamingServicetypedef i32 intservice NamingService{	int put(1:string fileName),	int get(1:string fileName)}\end{lstlisting}\end{minipage}\hspace*{-\parindent}%\begin{minipage}{\linewidth}\begin{lstlisting}[language=C,style=incode,caption={Interfejs serwera przechowującego dane},morekeywords={typedef,int,service,string,namespace,byte}]namespace java StorageServicetypedef i32 intservice StorageService{        void putFile(1:int fileId, 2:list<byte> body),        list<byte> getFile(1:int fileId)}\end{lstlisting}\end{minipage}\vspace{5mm}Aplikacja kliencka, gdy~chce wysłać plik do~systemu plików, najpierw łączysię~z~serwerem nazewniczym -~w~tym~momencie zostaje zrealizowane zarejestrowanienazwy oraz przypisanie identyfikatora pliku. W~drugim kroku aplikacja klienckałączy się~z~serwerem przechowującym dane, przesyła identyfikator pliku (nadanyprzez serwer nazewniczy) oraz kolekcje bajtów (ciało pliku).